%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2021-2023 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Compiler avec lualatex:
%$ lualatex $basename

\documentclass[14pt, aspectratio=43]{beamer}

\usepackage{2223-pablo}
\usepackage{2223-pablo-beamer}
\usepackage{2223-pablo-paternault}
\usepackage{2223-pablo-math}
\usepackage{2223-pablo-auto}

\title{Automatismes}
\subtitle{Taux d'évolution 1}

\begin{document}

\begin{frame}
\maketitle

{
  \small
\textbf{Capacité :} Appliquer un taux d'évolution pour calculer une valeur finale ou initiale.
Calculer un taux d'évolution, l'exprimer en pourcentage.
Passer du taux d'évolution au coefficient multiplicateur.
}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{enumerate}
    \item Le nombre d'employés dans une entreprise augmente de 7\%. Calculer le coefficient multiplicateur correspondant.
    \item Le prix d'un objet est passé de 30 euros à 36 euros. Calculer le taux d'évolution en pourcentage.
    \item Un article vaut 44 euros et son prix subit une diminution de 25\%. Calculer son nouveau prix.
    \item Après une augmentation du prix de 10\%, un article est vendu 44 euros. Quel était le prix de départ ?
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{enumerate}
    \item En un an, la population de marmottes dans une réserve naturelle a diminué de 13\%. Quelle est le coefficient multiplicateur associé à cette diminution ?
    \item Une table coûte 289~€. Quel est son prix après une remise de 20\% ?
    \item Un canapé coûte 280~€ après une remise de 30\%. Quel était son prix avant la remise ?
    \item Un article est passé de 40~€ à 50~€. Quel est le taux d'évolution en pourcentage de cet article ?
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{enumerate}
    \item Une augmentation de 23\% correspond à une multiplication par \ldots.
    \item Après une hausse de 20\% un produit coûte 1200~€. Quel était son prix initial ?
    \item Un objet coûte 50~€. Il augmente de 30\%. Quel est son nouveau prix ?
    \item Le nombre d'adhérents d'un club de sport est passé de 250 en 2018 à 210 en 2019. Déterminer le taux d'évolution du nombre d'adhérents entre 2018 et 2019.
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{enumerate}
    \item Le salaire d'un employé a augmenté de 6\%. Par combien a-t-il été multiplié ?
    \item Après augmentation d'un prix de 50\% on obtient 60~€. Quel est ce prix ?
    \item Entre 2018 et 2019 le chiffre d'affaire d'un restaurant est passé de 600 000€ à 612 000€. Quelle évolution en pourcentage cela représente-t-il ?
    \item Un bijou coûte 120~€. Calculer son nouveau prix après une baisse de 5\%.
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{enumerate}
    \item Une diminution de 80\% correspond à une multiplication par \ldots.
    \item Après une baisse de 60\%, un produit coûte 200~€. Quel était son prix initial ?
    \item Le prix d'un article est de 30~€. Il augmente de 10\%. Calculer son nouveau prix.
    \item Une paire de chaussures coûte 120~€. Pendant les soldes, elle est vendue à 90~€. Déterminer le pourcentage de réduction appliqué.
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{enumerate}
    \item L'Union Européenne impose que le \textsc{pib} de ses pays membre augmente chaque année d'au moins 3\%. Quel est le coefficient multiplicateur correspondant ?
    \item On applique 25\% de réduction à un article coûtant \numprint{2000}~€. Quel est le nouveau prix de cet article ?
    \item Un magasin affiche des soldes de $-25$\% sur les prix de tous les articles qu'il vend. Le prix soldé d'un article est de 60~€. Quel était son prix initial ?
    \item Lors des soldes, le prix d'un article passe de 70~€ à 28~€. Déterminer le pourcentage de baisse de ce prix.
  \end{enumerate}
\end{frame}

\end{document}
